---
title: Брандер
layout: post
next: /public/tipy_sudov/brig
previous: /public/tipy_sudov/bot
---

Брандер  
Брандер — судно, назначенное для сожжения неприятельского флота. Обыкновенно с этою целью употребляли старые транспорты или бриги, до 200 тонн водоизмещения. Брандер должен был быть так снаряжен, чтобы мог вдруг загореться внутри и снаружи. Для этого палубы покрывали брезентами и посыпали их мелкими кусками брандкугельного состава и порохом; на кубрике, в деке и у самых стен корабля ставили кадки с тем же составом.  
  
![](/assets/img/suda/brander.gif)  
  
Весь Брандер наполнялся зажигательными и разрывными бочками, ящиками, снаряженными гранатами, факелами, смолеными фашинами, стружками, кроме того, все поливалось скипидаром. Для зажигания Брандера употреблялись сосисы (длинные мешки с составом селитры и серы), которые укладывались в деке так, чтобы концы их приходились в кормовой части судна у самых отверстий, которые для этого прорубались. В конце сосисов вставлялась трубка, набитая медленно горящим составом, который давал возможность команде брандера, воспламенив ее, отвалить на шлюпке, привязанной за кормой.   
Порты и люки закрывались, а чтоб они вовремя были открыты — против каждого ставили брандерную мортиру, т. е. кусок дерева с каналом и камерою, которую наполняли порохом, а в канал плотно вбивали шест, который при выстреле открывал порт или люк; запал мортиры соединялся стопином с другими зажигательными снарядами. На бушприте, концах рей и других удобных местах подвешивались дреки и железные крючья, которыми брандер мог бы сцепиться с неприятельским кораблем.   
Когда брандер был заряжен, на нем ставили паруса и, подведя на приличное расстояние, закрепляли руль в должном положении, зажигали трубку и пускали его, большею частью по ветру, на неприятельский флот. Обыкновенно брандеры пускались ночью или во время тумана, чтобы неприятель, заметив брандер, не поспел бы его отвести или потопить.   
Вообще надо сказать, что брандеры пускались на суда, стоящие на якоре, иначе неприятельский корабль мог увернуться.   
В истории морских сражений встречается очень мало случаев, когда брандеры принесли вред неприятелю. Один из них относится к 2 июня 1770 г., когда во время Чесменского боя, брандер, под командой лейтенанта Ильина, сцепился с турецким кораблем и тогда был зажжен, а затем пожар сделался общим. Турки потеряли 16 кораблей, 6 фрегатов и до 50 мелких судов.   
В боевых и походных строях брандеры держались на ветре, в расстоянии не далее полумили, отчего они были в большей безопасности и скорее могли выполнять получаемые приказания; но при отступлении держались под ветром в расстоянии более полумили, вообще со стороны, противоположной положению неприятеля. Кроме того, брандеры подветренного флота держались несколько впереди тех судов, для которых они были назначены, чтобы тем легче могли к ним подойти, когда потребуется.